YouTube的言論自由 - 曾志豪

YouTube的言論自由 - 曾志豪

網上截圖

「大家好，今天想講關於無男子的愛情問題。愛情已經向全球擴散，好多地方已經買唔到面膜，令人擔心。」

這是我最近在YouTube拍短片時的對白。甚麼是「無男子」的「愛情問題」？為甚麼會買不到「面膜」？

無男子，即是「武（無）漢」也；「愛情問題」即是「疫情問題」。面膜是mask即是口罩也。

為甚麼要玩這種諧音gag？

因為最近YouTube有新政策，凡是影片涉及「武漢」、「疫情」、「口罩」這些「敏感字」，都會被AI自動審查過濾，自動黃標。黃標，即是你的影片不適宜投放廣告，你仍然可以發言，但沒有報酬。

一眾YouTuber叫苦連天，群起反抗；我試「打擦邊球」，試着用「暗語」來避開「AI審查」。

網友甚至獻計，可以用「女兒國」（即是無漢子）去取代「武漢」，結果成功避過審查。

問題是，這種限制合理嗎？誰說疫症的議題不適宜播放廣告？保健用品、防疫用品、甚至電玩手遊也和疫情有關，俱可做商業宣傳。你看看林鄭，直接就把「疫情」當作最大的政治廣告，為自己的生涯續命；習大大最近甚至把疫情講成是「中國犧牲自己拯救世界」的一大政績，這難道不是最大的「疫情廣告」？

歸根究柢，這是廣告商的意思，還是YouTube自己的意思？又是誰令YouTube有這種限制？

最匪夷所思的是，不單「疫情」話題受限制，就連其他政治題目都會無端成為「黃標」受害人。最搞笑是，有時把影片的標題，加上一些「維穩」字句，例如「領導英明」、「習大大英明」，居然能把一些本來被槍斃的影片「復活過來」，可以投放廣告！

巨大悲哀﹗以往我們覺得主流媒體不容異見，唯有避難網絡，另尋樂土。誰知最自由的網絡，居然也變成「言論審查」的禁區。就像香港的黃絲藝人，你罵政府罵黑警，我要麼便弄死你，要麼便迫令解僱你封殺你斷你米路，你要不身陷囹圄，要不三餐不飽。線上線下，都是紅線了。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

【夠鐘上Twitter啦喂！】大量英美議員需要人推！！！

Twitter 要人